\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{hscale=0.8,vscale=0.8,centering}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{hyperref}

\title{Régulation d'un système dynamique : application à une serre}
\author{A. Caccia, A. Madeira Cortes, N. Marchant, R. Fontaine}
\date{ }

\begin{document}

\maketitle

\vspace{2cm}

\section{Sujet}

Le but du projet est de modéliser et gérer de façon dynamique l'environnement d'une serre. Plusieurs variables seront analysées et contrôlées: humidité du sol et de l'air, luminosité et température. Ces variables seront récupérées via des capteurs installés dans la serre. \\

Lorsque ces variables dépassent des bornes supérieure ou inférieure données, le logiciel construit activera des dispositifs pour les rétablir entre ces bornes. C'est à dire: \\

\begin{enumerate}
	\item Si la température tombe en dessous de la borne donnée, une résistance chauffante est activée.
	\item Si la température dépasse la borne supérieure donnée, une ventilation est activé.
	\item Si l'humidité de l'air est trop basse, un humidificateur est lancé.
	\item Si l'humidité de du sol est trop basse, un système d'irrigation est enclenché.
	\item La luminosité est régulée par une lampe et un système de "stores". (Trouver un meilleur mot!)\\
\end{enumerate}

\section{Implémentation}

MIMO Multiple Input Multiple Output \\

Algorithme PID, variantes, et autres algorithmes.\\

\section{Dispositif de présentation au Printemps des Sciences}

Lors du Printemps des Sciences, nous envisageons de présenter notre projet en exposant une serre où sont cultivées des fraises. \\

L'état des variables contrôlées dans la serre seraient affichées sur un écran, avec un historique visible et les bornes délimitées. \\

<SCREENSHOT DATA HAL HERE> \\

Pour rendre la présentation dynamique et interactive, nous pourrions volontairement perturber le système et celui-ci se stabiliserait tout seul. Nous pourions par exemple :
\begin{enumerate}
	\item Allumer une lampe et qu'en réaction le système ferme les volets.
	\item Chauffer la serre avec un dispositif externe (par exemple, un sèche-cheveux) pour que la ventilation s'enclenche.
	\item Autres... \\
\end{enumerate}

\section{Bibliographie}

\end{document}
